\documentclass[a4paper]{report}

\usepackage{pgf}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titling}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{qtree}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{times}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{titling}
\usepackage{cite}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{svg}
\usepackage{titlesec}

\pretitle{\begin{center}\linespread{1}}
  \posttitle{\end{center}\vspace{0.14cm}}
\preauthor{\begin{center}\Large}
  \postauthor{\end{center}}

\setlength{\droptitle}{-10em}
\title {\textbf {\Large{k - \'Arbol generador de peso m\'inimo}}\protect\\
  \large{\textbf{Algoritmo del Artillero Innovador}}\protect\\ \vspace{0.4cm}
  \normalsize{\textbf{Seminario de Ciencias de la Computaci\'on B}} \protect\\ \vspace{0.2cm}
  \normalsize{Canek Pel\'aez Vald\'es} \protect\\ \vspace{0.4cm}
  \normalsize{Universidad Nacional Aut\'onoma de M\'exico}}
\date{}
\author{\normalsize Sánchez Correa Diego Sebastián}

\makeatletter
\renewcommand{\@makechapterhead}[1]{%
\vspace*{50 pt}%
{\setlength{\parindent}{0pt} \raggedright \normalfont
\bfseries\Huge\thechapter.\ #1
\par\nobreak\vspace{40 pt}}}
\makeatother

\begin{document}
\allowdisplaybreaks
\maketitle

\chapter{Introducci\'on}\
Dada la dificultad de los problemas NP (y dada la misma dificultad que poseen estos para
reducirse a problemas resolubles en tiempo polinomial) se ha acudido a t\'ecnicas que
pretenden, sin bases que garanticen su buen funcionamiento, resolver a partir de
aproximaciones aquellos problemas cuya soluci\'on no es obtenible m\'as que probando
todas las posibles combinaciones.

Estas t\'ecnicas suelen, en la mayor parte de los casos, conseguir soluciones a partir
de simulaciones de fen\'omenos del mundo real: el comportamiento de animales, fen\'omenos
f\'isicos y sociales, entre otros. Estas t\'ecnicas son denominadas heur\'isticas.

El algoritmo del artillero innovador es una heur\'istica que pretende encontrar soluciones
simulando el comportamiento (a grandes rasgos, y abstrayendo en demas\'ia el proceso)
de un artillero que tiene como objetivo alcanzar los blancos que, en nuestro contexto,
ser\'an soluciones del problema.

En este caso, se pretender\'a encontrar aproximaciones que resuelvan el problema del
k-\'arbol generador de peso m\'inimo.


\section{El problema}

\begin{center}
  \textit{... requerimos de un \'arbol de peso m\'inimo que abarque al menos k nodos
  en una gr\'afica ponderada. ~\cite{ravi}}
\end{center}
Este problema fue formulado por Lozovanu y Zelikovsky, en 1933; adem\'as, en 1966,
en ~\cite{ravi} se hizo \'enfasis en una concepci\'on construida a partir de puntos en
el plano euclidiano. Es claro que el valor de \textit{k} debe ser menor al n\'umero
de nodos, de otra manera se reduce a un problema trivial que puede ser resoluble
en tiempo polinomial por el algoritmo de Kruskal\footnote{\textit{El algoritmo de Kruskal
    un bosque de peso m\'inimo de una gr\'afica ponderada no dirigida. Si la gr\'afica
    es conectada, encuentra un \'arbol generador de peso m\'inimo}~\cite{kruskal}.
  Complejidad: $O(E \ log \ E)$} y/o Prim\footnote{\textit{Algoritmo "greedy" que encuentra
    un \'arbol generador de peso m\'inimo es una gr\'afica ponderada no dirigida}~\cite{prim}.
  Complejidad: $O(|V|^2)$}.

\section{La heur\'istica}
El algoritmo del artillero innovador, como ya se ha mencionado, pretende simular el
comportamiento de un artillero \textit{innovador} que pretende acertar a ciertos
blancos a base de una metodolog\'ia de prueba y error que progresa modificando el
\'angulo de disparo.

\begin{center}
  \textit{La innovaci\'on del Algoritmo del Innovador radica en el hecho de que
    en cada paso del proceso iterativo, la soluci\'on previa es corregida a partir
  de factores multiplicativos especialmente seleccionados.}~\cite{aig}
\end{center}

La innovaci\'on que describe es comparada con t\'ecnicas de modificaci\'on aditiva;
entre estas heur\'isticas se encuentran:

\begin{itemize}
\item PSO (Eberhart and Kennedy, 1995):
  \[x_l^{(i+1)} = x_l^{(i)} + v_l^{(i)}\]
\item SA (Yang, 2010):
  \[x^{(i+1)} = x^{(i)} + \varepsilon\]
\item CS (Yang and Deb 2009):
  \[x_l^{(i+1)} = x_l^{(i)} + \alpha \cdot \textit{L\`evy} (\lambda)\]
\item GSA (Rashedi, Nezamabadi-pour, and Saryazdi, 2009):
  \[x_l^{(i+1)} = x_l^{(i)} + v_l^{(i+1)}\]
\end{itemize}

Esto se justifica argumentando que se pretende reemplazar la depedencia intuitiva,
con dependencia:
\footnote{Esto est\'a, por lo tanto, en contra de la concepci\'on de la soluci\'on
  como una b\'usqueda local; inclin\'andose m\'as a algoritmos gen\'eticos donde
  el resultado de soluciones previas est\'a, en la mayor parte de los casos,
totalmente alejada de las soluciones \textit{padres}.}

\[x_l^{(i+1)} = x_l^{(i)} \cdot f_l(\xi)\]

\subsection{Factores Multiplicativos}
La selecci\'on de los factores multiplicativos (descritos como una f\'ormula aplicada
 a \'angulos de correci\'on generados aleatoriamente) es crucial, se describen como funciones
 que deben cumplir:
\begin{enumerate}
\item Para valores de los \'angulos de correci\'on $\alpha$ y $\beta$ cercanos a cero,
  los coeficientes de correci\'on deber\'ian tener un valor cercano a uno.
  \item Para $\alpha > 0$, $g(\alpha) > 1$
  \item Para $\alpha < 0$, $g(\alpha) < 1$
  \item Para \'angulos generados aleatoriamente cercanos a $\alpha_{\textit{m\'ax}}$ y $-\alpha_{\textit{m\'ax}}$,
    los coeficientes deber\'ian ser claramente diferentes del valor 1 ($g(\alpha) \gg 1,
    g(\alpha) \ll 1$), para asegurar una correcci\'on lo suficientemente larga a la variable
    de decisi\'on $\delta$/
  \end{enumerate}

  Se concluye, entonces, que la funci\'on m\'as adecuada, dadas las especificaciones necesarias,
  se trata de:

  \begin{align*}
    g(\alpha) &= \csc(\alpha) = (\cos(\alpha))^{-1} \textit{ para } \alpha > 0\\
    g(\alpha) &= \cos(\alpha) \textit{ para } \alpha \leq 0\\
  \end{align*}

  \clearpage
  As\'i, los pasos de la ejecuci\'on del algoritmo se describen como sigue:
  \begin{enumerate}
  \item Seleccionar aleatoriamente los valores componentes del vector de decisi\'on
    \footnote{La heur\'istica pretende resolver problemas modelados por una funci\'on
      lineal, la adaptaci\'on al problema se describe en las secciones de Dise\~no e
      Implementaci\'on}
    \begin{align*}
      x_1^0 &= [x_{11}^0, x_{12}^0, ..., x_{1n}^0] \tag{Vector inicial 1}\\
      x_m^0 &= [x_{m1}^0, x_{m2}^0, ..., x_{mn}^0] \tag{Vector inicial m}\\
    \end{align*}

  \item Determinar el valor de la funci\'on objetiva para el vector inicial $F_{obj}(x_1^0)
    ...F_{obj}(x_m^0)$,\\ $ F_{obj\_best} = \min[F_{obj}(x_1^0) ... F_{obj}(x_m^0)]$.
  \item Inicializar el contador de iteraciones a $i = 1$; sustituci\'on de
    $x_1^i = x_1^0 ... x_m^i = x_m^0$.
  \item Determinar el rango de \'angulos de correci\'on $\alpha^i_{\textit{m\'ax}}$
    y $\beta^i_{\textit{m\'ax}}$.
    \footnote{La elecci\'on de dos factores multiplicativos no cuenta con justificaci\'on, sin
      embargo, se describe como una buena elecci\'on a partir de la experimentaci\'on realizada.}
  \item Ajustar los valores componentes del vector decisi\'on con base en los factores de
    correci\'on como sigue:\\

      Soluci\'on n\'umero 1: elegir \'angulos de correcci\'on $\alpha^i_{11} ... \alpha^i_{1n}$ y
      $\beta^i_{11} ... \beta^i_{1n}$ de acuerdo a la distribuci\'on de probabilidad definida
      \footnote{Distribuci\'on normal, con un valor promedio de cero y una desviaci\'on
        est\'andar que cumple la dependencia $3 \sigma = \alpha_{\textit{m\'ax}} =
        \beta_{\textit{m\'ax}}$, asumiendo que, por ejemplo, $\alpha_{\textit{m\'ax}} =
        \beta_{\textit{m\'ax}} = (\pi/2)$.};
      corregir los componentes del vector de decisi\'on:
      \[x_{1,1}^{(i+1)} = x_{1,1}^{(i)} \cdot g(\alpha_{1,1}^i) \cdot g(\beta_{1,1}^i)
        ...x_{1,n}^{(i+1)} = x_{1,n}^{(i)} \cdot g(\alpha_{1,n}^i) \cdot g(\beta_{1,n}^i)\]
      Soluci\'on n\'umero m: elegir \'angulos de correcci\'on $\alpha^i_{m1} ... \alpha^i_{mn}$ y
      $\beta^i_{m1} ... \beta^i_{mn}$ de acuerdo a la distribuci\'on de probabilidad definida;
      corregir los componentes del vector de decisi\'on:
      \[x_{m,1}^{(i+1)} = x_{m,1}^{(i)} \cdot g(\alpha_{m,1}^i) \cdot g(\beta_{m,1}^i)
      ...x_{m,n}^{(i+1)} = x_{m,n}^{(i)} \cdot g(\alpha_{m,n}^i) \cdot g(\beta_{m,n}^i)\]

  \item Determinar el valor de la funci\'on objetivo para las soluciones \textit{1-m}, es decir,
    \[F_{obj}(x_1^{i+1})...F_{obj}(x_m^{i+1})\]

    Identificar soluci\'on \textit{q} para la cual
    \[F_{obj}(x_q^{i+1}) = \min[F_{obj}(x_1^{i+1})... F_{obj}(x_m^{i+1})]\]

  \item Si, para la soluci\'on q, $F_{obj}(x_q^{i+1}) < F_{obj\_best}$ se cumple, entonces
    se sustituir\'a $F_{obj\_best} = F_{obj}(x_q^{i+1})$ y $x_{best} = x_q^{i+1}$.
  \item Verificar el criterio de finalizaci\'on del algoritmo ($i+1 = i_{\max}$); continuar al
    final (Paso 9) o regresar al Paso 4 ($i = i+1$).
  \item El fin del algoritmo; terminamos con los valores $x_{best}$ y $F_{obj\_best}$.
  \end{enumerate}

  \chapter{Dise\~no}
  El dise\~no sigui\'o una estructura orientada a objetos, dentro de los l\'imites de la
  abastracci\'on proporcionada por C(conceptos como herencia o polimorfismo son inexistentes
  sin una implementaci\'on previa).

  \section{Analizador Sint\'actico}
  Este objeto se encarga de proveer los datos de entrada a partir de un archivo con el formato
  \begin{align*}
    x_1&,y_1\\
    x_2&,y_2\\
    \vdots\\
    x_n&,y_n\\
  \end{align*}
  \begin{center}
    \tiny{\textit{Donde $x$ y $y$ son las coordenadas $x$ y $y$ de los puntos.}}
  \end{center}

  Este har\'a dos procesos lineales de lectura, acci\'on esencial para calcular el n\'umero de
  puntos antes de asignar el espacio en el heap para la creaci\'on del arreglo de puntos.
  Puede pensarse que no ha sido la mejor decisi\'on, haciendo notar que la primera iteraci\'on
  ser\'ia innecesaria si se usaran listas; pero consider\'e m\'as importante el acceso en tiempo
  constante que el aumento en uno de un proceso lineal (que, dado que son procesos constantes
  lineales, sigue siendo, en general, un proceso lineal).

  \subsection{Puntos}
  Los puntos se abstrayeron en una clase \texttt{point} que, adem\'as, de proveer las coordenadas
  \textit{x} y \textit{y} en una sola estructura, proporciona comportamiento como el c\'alculo
  de la distancia euclidiana o el punto medio. Se trata de la estrucura esencial del programa.

  \section{El problema}
  El problema del k - \'arbol generador de peso m\'inimo se abstrajo en una clase \texttt{kmst},
  cuya funci\'on es recibir los puntos obtenidos por el analizador sint\'actico, el valor de $k$
  y la semilla de una ejecuci\'on.

  Su prop\'osita radica en la organizaci\'on de los datos de entrada como una sola entidad que
  abstrae el problema y sirve como entrada a la heur\'istica.

  \subsection{El \'arbol}
  La clase \texttt{tree} abstrae la idea de la creaci\'on de un \'arbol a partir de un conjunto
  de puntos, donde la trayectoria se crea a partir del algoritmo de Kruskal.

  \section{Algoritmo del Artillero Innovador}
  Esta clase reune los par\'ametros necesarios para la ejecuci\'on del algoritmo del artillero
  innovador (los \'angulos de correcci\'on y el par\'ametro $\varepsilon$, encargado de fungir
  como cota que determina el final del algoritmo), adem\'as, recibe el problema \texttt{kmst}
  como par\'ametro; la ejecuci\'on del alforitmo se reduce a solo una invocaci\'on de una
  funci\'on.

  \subsection{Círculo}
  La clase \texttt{circle} abstrae un c\'irculo en el plano cartesiano que proporciona
  comportamiento como la devoluci\'on de los puntos que yacen dentro del mismo o
  la creaci\'on de su cuadrado circunscrito.

  \subsection{Cuadrado}
  La clase \texttt{square} proporciona comportamiento para encontrar la cantidad de puntos
  contenidos en \'el, as\'i como la lista de ellos o la computaci\'on de las celdas en las
  que se puede dividir el mismo.

  \chapter{Implementaci\'on}
  La orientaci\'on a objetos se ha simulado a partir de la asociaci\'on de funciones, en
  conjunto con una estructura que es par\'ametro de la primera; esta abstracci\'on permite,
  al menos de manera primitiva, simular una orientiaci\'on a objetos b\'asica que facilita
  el proceso creativo y de depuraci\'on del programa.

  \section{Generador de n\'umeros pseudoaleatorios}

  Dado que~\cite{rand_r} describe a la funci\'on \texttt{rand\_r} como un \textit{generador de
    n\'umeros pseudoaleatorios d\'ebil}, ya que la semilla que recibe es del tipo
  \texttt{unsigned int} (esta proporciona una cantidad reducida de simulaciones
  diferentes), he decidido usar \texttt{drand48\_r} y \texttt{lrand48\_r}, los cuales trabajan
  una semila de tipo \texttt{long int} (que, por lo tanto, induce una mayor cantidad de estados
  posibles). Ambas se encuentran disponibles dentro de la biblioteca \texttt{stdlib.h}.

  \section{Adaptaci\'on}
  Como se mencion\'o en la descripci\'on de la heur\'istica, el algoritmo del artillero innovador
  fue dise\~nado en t\'erminos de la optimizaci\'on de una un problema que puede reducirse
  a la minimizaci\'on de una funci\'on lineal (funci\'on objetivo) a partir de la modificaci\'on
  \textit{aleatoria} \footnote{No se trata de un proceso totalmente aleatorio, t\'ecnicamente, el hecho de
    simular un fen\'omeno act\'ua como gu\'ia y permite un poco m\'as de control y toer\'ia en su
    ejecuci\'on y dise\~no.} de las variables de las que depende la funci\'on.

  Inicialmente, la conceb\'i como la minimizaci\'on del la suma de las aristas contenidas en el
  \'arbol (una funci\'on lineal intuitiva, pero err\'onea), pero esta carec\'ia de una variable
  libre que pudiera modificar con los factores multiplicativos que permitiera, adem\'as, llegar
  a una mejor\'ia sin modificar la intenci\'on original de los autores; no era posible usar las
  aristas (o coordenadas de los v\'ertices) como valor modificado ya que los puntos resiultantes
  podr\'ian no encontrarse dentro de la gr\'afica original; considero, incluso, que, dejando a
  un lado este problema, resolvi\'endolo, digamos, con una funci\'on que asegure que los puntos
  resultantes se trat\'asen de solo aquellos contenidos en la gr\'afica, la intenci\'on de los
  autores (y, por lo tanto, la experimentaci\'on que se llev\'o a cabo para llegar a tales
  conclusiones) quedar\'ia apartada. Es por ello que decid\'i implementar un algoritmo que
  involucrara las ideas expuestas en ~\cite{ravi}.

  En este art\'iculo se se abstrae la resoluci\'on del problema como un conjunto contenido en el
  plano cartesiano. Presenta un algoritmo que pretende aproximar soluciones formando figuras geom\'etricas
  que abarquen al menos una cantidad \textit{k} de puntos, y, con ellos, formar un \'arbol generador
  de peso m\'inimo. Esta idea funciona por el simple hecho de tratar de juntar en un \'arbol aquellas zonas
  m\'as densas de la gr\'afica, es decir, con menor distancia entre sus puntos.

  Es aqu\'i donde me surgi\'o la idea de definir la variable que reducir\'ia mi funci\'on objetivo como
  el di\'ametro de un c\'irculo que crecer\'ia o disminuir\'ia seg\'un un proceso iterativo ya definido.
  Entonces el di\'ametro ser\'ia la variable que ser\'ia expuesta a la modificaci\'on de los dos factores
  multiplicativos descritos por la heur\'istica. Pero, eventualemente, me dar\'ia cuenta de un problema
  primordial: la b\'usqueda local hab\'ia sido ignorada; el concepto de vecinos no tiene tanto sentido
  al concebir como unidad fundamental y de cambio las medidas de una figura geom\'etrica; la heur\'istica
  tornaba m\'as en un algoritmo de b\'usqueda global.

  \section{Problemas}
  C tiene como principio fundamental la libertad de operaci\'on del programador; solo el
  compilador "gu\'ia" de cierta manera (sint\'acticamente, al menos), pero todas las
  vicisitudes son cargadas a la experiencia y creatividad del programador.

  Solo considero relevante destacar la problem\'atica que involucra tres alternativas, ninguna
  de las cuales, me parece clara de seguir.

  \subsection{Encapsulamiento}
  El encapsulamiento es un concepto clave en la orientaci\'on a objetos. En C, puede simularse
  si no se incluye la definic\'on de la estructura dentro del encabezado de la clase. De esta
  manera, la clase tendr\'a que proporcionar el comportamiento que permita crear objetos instancia
  de la misma, ya que el operador \texttt{sizeof} (usado al crear din\'anicamente un objeto)
  no posee la informaci\'on del tama\~no de la estructura. En caso de necesitar estructuras
  compuestas con estos objetos (como arreglos), ser\'a necesario crear apuntadores a apuntadores
  de esos objetos, de esta manera se podr\'a guardar un objeto de esa clase invocando
  su funci\'on constructora, adem\'as, ser\'a posible recorrer el arreglo ya que no se debe
  conocer el tama\~no de la estructura para hacerlo, sino solo el de un apuntador (ya estandarizado
  en el lenguaje).

  Puede parecer un poco rebuscada esta soluci\'on ya que implica bastantes niveles de referencias;
  pero seguimos cumpliendo el encapsulamiento de las clases.

  Por otro lado, se pueden usar arreglos convencionales (como un apuntador al tipo de esa clase),
  pero se deber\'a proporcionar comportamiento para recorrerlo, modificarlo y acceder a sus datos.
  Lo que resulta en una tarea muy tediosa, dadas las funciones requeridas.

  Por \'ultimo, trat\'andose tal vez de la alternativa menos tediosa, se encuentra la inclusi\'on
  de la definici\'on de la estructura dentro del encabezado de la clase. Esta t\'ecnica no sigue
  los patrones de orientaci\'on a objetos, ya que ahora ser\'a posible crear, con la funci\'on
  \texttt{malloc} objetos de la clase, sin necesidad de contar con una funci\'on constructora;
  los atributos de la clase, ya no ser\'an privados; en general, se perder\'a la modularizaci\'on
  y el encapsulamiento del paradigma orientado a objetos.

  \chapter{Experimentaci\'on}
  Dada la t\'ecnica de b\'usqueda de la heur\'istica (evitando por completo las b\'usquedas locales),
  la prueba de su efectividad no ha sido del todo certera, esto yace de la naturaleza de los ejemplos
  artificiales que, la mayor parte del tiempo, suelen agrupar el \'arbol generador de peso m\'inimo
  en un lugar apartado de los dem\'as puntos contenidos. Dado que mi implementaci\'on genera
  c\'irculos y que estos pueden abarcar enteramente esta secci\'on excluida, algunas veces se daba
  el caso en el que el c\'irculo abarcaba completa y \'unicamente los puntos que pose\'ian el
  \'arbol de peso m\'inimo.

  Sin embargo, esos solo han sido pocos ejemplos que no eval\'una en gran medida su desemepe\~no.

  \chapter{Conclusiones}
  Considero que esta implementaci\'on no se ha acercado a la concepci\'on que pose\'ian los autores
  del algoritmo del artillero innovador. No posee varias caracter\'isticas fundamentales como el
  uso de semillas o la b\'usqueda local.

  Definitivamente, el tiempo invertido no ha sido el adecuado para integrar, de manera correcta,
  el problema y la heur\'istica.




  \bibliography{ref}{}
  \bibliographystyle{plain}
\end{document}